# О предмете

**Версия:** 2020

**Преподаватель:** Козырев В.П.

**Семестр:** Б7, Б8

# Вопросы к экзамену

1. История развития технологий и инструментов программирования. Качество ПО: определения, проблемы решения.
2. Основные характеристики процесса разработки ПО. Проблемы разработки ПО.
3. Основные понятия технологии программирования. Свод знаний о программной инженерии (SWEBOK).
4. Определение понятия жизненного цикла ПО. Процессы жизненного цикла ПО, назначение и краткая характеристика каждого из них, их взаимодействие.
5. Процессная модель разработки ПО. Процессы жизненного цикла ПО. Процессы разработки ПО.
6. Модели Жизненного цикла ПО. Особенности промышленного программирования.
7. Специфика командной разработки. Методологии создания ПО.
8. Поддержка коллективной деятельности при создании ПО. Инструментальная среда разработки. Роли, функции, критерии.
9. Управление проектами, ресурсами, командой.
10. Методологии создания ПО. Обзор методологии Scrum.
11. Управление программной разработкой: цели, процессы, проблемы.
12. Возможные подходы к организации коллектива разработчиков: роли, права, ответственности.
13. Репозиторий в среде разработки: назначение, функции, средства.
14. Информационная модель процесса разработки. Инструменты поддержки разработки ПО.
15. Стандарты разработки ПО. Системы стандартов для разработки ПО. Использование стандартов в процессах разработки ПО. Стандарты предприятия и проекта.
16. Требования к ПО. Виды требований в процессе разработки ПО. Трассировка требований различных уровнях.
17. Процесс разработки требований. Проблемы разработки требований. Управление требованиями.
18. Спецификации требований: назначение, проблемы. Содержание документа "Спецификация требований". Стандарты спецификации требований.
19. Проектирование ПО. Цели и мероприятия процесса проектирования ПО. Методологии проектирования.
20. Проектирование ПО. Критерии проектирования. Стандарты проектирования ПО.
21. Описание проекта ПО. Содержание, свойства описания проекта ПО
22. Цели, содержание и структура документов DO-178B/C.
23. Интегральные процессы разработки, определенные в документе DO178B.
24. Процессы жизненного цикла ПО, определенные в документе DO-178C. Данные жизненного цикла ПО.
25. Уровни ПО, определенные в DO-178C. Цели и мероприятия процессов жизненного цикла, их зависимость от уровня ПО.
26. Процесс управления конфигурацией ПО в DO-178C. Цели, подпроцессы и мероприятия процесса. Идентификация конфигурации. Категории контроля данных.
27. Процесс управления конфигурацией ПО в DO-178C. Категории контроля данных. Контроль версий. Базовые версии. Индексы конфигурации.
28. Процесс управления конфигурацией ПО в DO178B, его цели, взаимодействие с другими процессами.
29. Управление конфигурацией в DO-178C. Содержание документа "План управления конфигурациями".
30. Управление изменениями. Сообщения о проблемах, запросы на изменение. Системы управления конфигурациями.
31. Процесс верификации ПО: взаимодействие с другими процессами, методы верификации.
32. Процесс верификации ПО в DO-178C. Цели и мероприятия процесса.
33. Процесс верификации ПО. План верификации. Содержание документа "План верификации" в соответствии с DO-178C.
34. Процесс верификации ПО. Рассмотрения, анализы и испытания в процессе верификации.
35. Процесс верификации ПО. Процедура формальной инспекции: структура процесса, участники и роли.
36. Процесс верификации ПО. Тестирование в процессе верификации. Принципы тестирования.
37. Тестирование ПО. Постановка проблем, типы, методы, критерии.
38. Тестирование ПО. Тестовые планы и тестовые процедуры. Среда тестирования.
39. Тестирование ПО. Тесты на основе требований. Робастные тесты. Интеграционные и низкоуровневые тесты.
40. Тестирование ПО. Методы разработки тест-примеров. Оценка качества тестирования.
41. Тестирование ПО. Среда тестирования. Понятия тестовой среды и тестового окружения
42. Тестирование ПО. Тесты на основе требований. Робастные тесты. Интеграционные и низкоуровневые тесты. Среда тестирования.
43. Верификация результатов верификации ПО. Цели, мероприятия, критерии.
44. Процесс планирования в DO-178C. Цели, мероприятия и результаты процесса. Содержание документа "План разработки".